---
title: "『鹿鳴館』"
---

## 『鹿鳴館』 {#rokumeikan}

今回は、新学期を迎えた藤が谷女学院演劇部にて、新しい演目を決めることにな&#x2060;った場面からである。この年は、日本の文筆家&#x2060;・三島由紀夫の『鹿鳴館』（1956年）を上演することにな&#x2060;った&#x2060;[^03-07-01]。この劇のあらすじや登場人物、そしてそれが『青い花』のテ&#x2060;ーマとどう結びついているかについては、まだおあずけとしよう；次巻で演劇部がこの劇を演じるまでのお楽しみだ。今は、著者と舞台設定に集中することにする。
{:.first}

[^03-07-01]: Yukio Mishima, “The Rokumeikan: A Tragedy in Four Acts,” in *My Friend Hitler, and Other Plays of Yukio Mishima*, trans. Hiroaki Sato (New York: Columbia University Press, 2002). 『青い花』で引用されている戯曲の台詞は、佐藤の訳ではない。漫画の翻訳者であるジ&#x2060;ョン&#x2060;・ウ&#x2060;ェリ&#x2060;ーが訳したものと思われる。

『鹿鳴館』を語るには、必然的にその著者から入らねばならない。日本人以外の読者は、戯曲そのものよりも「三島由紀夫」という名前を知&#x2060;っている可能性の方が遥かに高い。三島は、1970年、自衛隊駐屯地にて自衛官を集めて天皇の名の下に決起を持ちかけたが失敗し、45歳で切腹 (seppuku) したことで最も有名である。

また、三島が同性愛者であ&#x2060;ったことも、日本人以外の読者には周知の事実であろう（ただし、妻であ&#x2060;った平岡瑤子はこれを強く否定している）。このことは、『青い花』の背景にあるサブテキストになるが、『鹿鳴館』が選択されたことに関する最も重要な側面ではないように思う。（とりわけ『青い花』のテ&#x2060;ーマのひとつは、サブテキストの拒絶にあると思うからだ）。

むしろ、『青い花』における『鹿鳴館』の意義を理解するには、作者ではなく、戯曲そのものに注目するのが一番だと思う。

三島は海外では小説家としてよく知られているが、数十本の戯曲を残した大劇作家でもある。1950年代から60年代にかけての日本において三島は、同時代のテネシ&#x2060;ー&#x2060;・ウ&#x2060;ィリアムズやア&#x2060;ーサ&#x2060;ー&#x2060;・ミラ&#x2060;ーに匹敵するような地位を占めていた。この『鹿鳴館』は宝塚的なフ&#x2060;ァンタジ&#x2060;ーとは一線を画す、本格的な文学作品である。藤が谷がこれを上演するのは、ち&#x2060;ょうどアメリカの高校が『欲望という名の電車』や『セ&#x2060;ールスマンの死』を上演するようなものである。

それらの作品と同様、『鹿鳴館』は、観客の想像力を掻き立てるものであ&#x2060;った。この作品は1956年に初演された後、35都市で巡回公演が行われた。1962年、1963年にも上演され、2006年には初演から50周年を記念して再演されている&#x2060;[^03-07-02]。志村貴子が『青い花』を執筆中の2008年1月には、テレビ放映もされた。このテレビドラマ化が、あきらがこの作品に出会&#x2060;ったフ&#x2060;ォ&#x2060;ーマ&#x2060;ットだと思われる。というのも、あきらは、上田良子に向けて「あ、戯曲なんだ もともと」と語&#x2060;っているからだ（『青い花』(4) p. 50 / *SBF*, 2:230）。

[^03-07-02]: Mami Harano, “Anatomy of Mishima’s Most Successful Play *Rokumeikan*” (master’s thesis, Portland State University, 2010), [https://&#x200B;pdxscholar&#x200B;.library&#x200B;.pdx&#x200B;.edu&#x200B;/cgi&#x200B;/viewcontent&#x200B;.cgi&#x200B;?article&#x200B;=1386&#x200B;&context&#x200B;=open&#x200B;_access&#x200B;_etds](https://pdxscholar.library.pdx.edu/cgi/viewcontent.cgi?article=1386&context=open_access_etds), 55.

『鹿鳴館』は宝塚の作品とは異なり、異国の地ではなく、日本の歴史の中で最も重要な時代の頃の日本そのものを舞台とし、現代の日本が今なお抱える、キ&#x2060;ーとなる問題に触れている。鹿鳴館は、芝居になる前、1880年代に日本を訪れた外国外交官のための迎賓館兼集会所として建てられた建造物（日本語で「鹿が鳴く館」と書く）であ&#x2060;った。鹿鳴館は、イギリス人建築家によるフランス式の設計で、西洋のス&#x2060;ーツやガウンを着た日本の貴族や官僚が参加する舞踏会や宴会が催された。

鹿鳴館は、このように、日本がイギリスやフランスなどの西欧列強と肩を並べる存在にな&#x2060;ったことを示すものとも、日本が西欧のやり方を真似することで、日本固有の伝統を損な&#x2060;ってしま&#x2060;ったものとも考えられる。

このことは、藤が谷と松岡を対比させた章を思い起こさせる。近代性と伝統は、どのようにバランスを取るべきなのか？伝統に縛られるべきなのか？それに敬意を払いながらも、前進すべきなのか？積極的に否定するのか？それぞれのアプロ&#x2060;ーチで、何が失われ、何が得られるのだろうか？藤が谷自体は、明治時代に―外国人宗教者によ&#x2060;って設立され、西欧の様式に基づいて―近代化の象徴から、21世紀の日本における伝統の砦へと変遷してきた。

このバランス関係は、『鹿鳴館』の舞台、劇内における登場人物の行動、そして登場人物を演じた少女たちの人生にも表れている。この点については、第三巻に触れる際、さらに詳しく述べることにしよう。
